% -*- bidi-paragraph-direction: left-to-right -*-

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[margin=1in,top=1.25in,bottom=1.25in]{geometry}
\usepackage{soul}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{setspace}
\usepackage{arabxetex}

\setuldepth{sh}

\setmainfont[Ligatures=TeX]{GaramondPremrPro}[
  Path           = /Users/johnw/Library/Fonts/ ,
  Extension      = .otf ,
  BoldFont       = *-Smbd ,
  ItalicFont     = *-It ,
  BoldItalicFont = *-SmbdIt
]

\newfontfamily\arabicfont{Scheherazade}[
  Path        = /Users/johnw/Library/Fonts/ ,
  Extension   = .ttf ,
  UprightFont = *RegOT ,
  Script      = Arabic
]

\newfontfamily\headwordfont[Ligatures=TeX]{Georgia}[
  Path           = /Users/johnw/Library/Fonts/ ,
  Extension      = .ttf ,
  UprightFont    = * ,
  BoldFont       = * Bold ,
  ItalicFont     = * Italic ,
  BoldItalicFont = * Bold Italic ,
  Script         = Arabic
]

\newenvironment{orig}
  {\begin{farsi}[voc]}
  {\end{farsi}}

\newenvironment{trans}
  {\Large\begin{spacing}{1.2}\raggedright}
  {\end{spacing}}

\newenvironment{word}
  {\begin{tabular}[t]{p{2.75in}@{\hspace{3em}}p{2.875in}}}
  {\end{tabular}}

\newcommand{\ayat}[2]{\begin{orig}#1\end{orig} & \begin{trans}#2\end{trans}}
\newcommand{\heading}[2]{\textsc{\textbf{#1}} % \ (\##2)
}
\newcommand{\define}[3]{\textfarsi[voc]{\Huge
    \textbf{#1}}\hspace{3mm}{\headwordfont \large
    \textit{#2}}\hspace{3mm}{\Large #3} \\[3ex]}
\newcommand{\fulldefine}[3]{\textfarsi[voc]{\Huge
    \textbf{#1}}\hspace{3mm}{\headwordfont \large
    \textit{#2}}\vspace{-1ex}\begin{quote}\Large #3\end{quote}\vspace{1ex}}

\title{
\Huge
\vspace*{2in}
The Hidden Words \\
\vspace{.25in}
\fontsize{48}{36}
\begin{arab}
کلمات مکنونه
\end{arab}
\vspace{1in}}
\author{\LARGE by Bahá’u’lláh}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\newpage

\fontsize{24}{32}

\vspace*{3in}

\begin{word}
\ayat{
به نام گویندۀ توانا
}{
In the Name of the Lord of Utterance, The Mighty.
}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای صاحبانِ هوش و گوش}{\heading{1.~O ye People that have Minds to Know and Ears to Hear!}{}} \\ \ayat{
اوّل سروشِ دوست اینست
}{The first call of the Beloved is this:} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
ای بلبلِ معنوی

جز در گُلبُنِ معانی جای مَگُزين
}{O mystic nightingale! Abide not but in the rose-garden of the spirit.} \\ \ayat{
و ای هدهدِ سلیمانِ عشق

جز در سبایِ جانان وطن مگیر
}{O messenger of the Solomon of love! Seek thou no shelter except in the Sheba
  of the well-beloved,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و ای عَنقایِ بقا

جز در قافِ وفا محلّ مپذیر
}{and O immortal phoenix! dwell not save on the mount of faithfulness.} \\ \ayat{
اینست مکانِ تو

اگر بِلامَکان بِپَرِ جان برپری

و آهنگِ مقامِ خود رایگان نمائی
}{Therein is thy habitation, if on the wings of thy soul thou soarest to the
  realm of the infinite and seekest to attain thy goal.}
\end{word}

\newpage

\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
\define{صاحبان}{sá\d{h}ibán}{owners}
\define{هوش}{hú\ul{sh}}{mind}
\define{گوش}{gú\ul{sh}}{ear}
\define{سروش}{surú\ul{sh}}{song}
\define{بلبل}{bulbul}{nightingale}
\define{معنوی}{ma`naví}{}
\define{گُلبُن}{gulbun}{}
\define{معانی}{ma`ání}{meaning}
\define{مَگُزين}{maguzín}{}
\fulldefine{هدهد}{hudhud}{The hoopoe bird, often a guide in Sufi literature.}
\define{سلیمان}{Sulaymán}{King Solomon}
\define{عشق}{`i\ul{sh}q}{love}
\define{سبا}{Sabá}{Sheba}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
\define{جانان}{jánán}{The Beloved}
\define{وطن}{va\d{t}an}{homeland}
\define{عَنقا}{`anqá}{phoenix}
\define{بقا}{baqá}{eternity}
\fulldefine{قاف}{Qáf}{The fabled mount Qáf, thought to symbolize the Holy Qur'án.}
\define{وفا}{vafá}{faithfulness}
\define{محلّ}{ma\d{h}all}{place}
\define{مپذیر}{mapa\ul{dh}ír}{}
\define{مکان}{makán}{place}
\define{بِلامَکان}{bi-lá-makán}{lit.~``to no place''}
\define{آهنگ}{áhang}{}
\fulldefine{مقام}{maqám}{Station, often used in Sufism to denote a degree of
  spiritual understanding.}
\define{رایگان نمودن}{ráygán namúdan}{}
\end{minipage}

\newpage

\begin{word}
\ayat{ای پسرِ روح}{\heading{2.~O Son of Spirit!}{}} \\ \ayat{
هر طیری را نظر بر آشیان است

و هر بلبلی را مقصودْ جمالِ گُل
}{The bird seeketh its nest; the nightingale the charm of the rose;} \\ \ayat{
مگر طُیورِ اَفَئدهِ عباد

که بِتُرابِ فانی قانع شده

از آشیانِ باقی دور مانده اند
}{whilst those birds, the hearts of men, content with transient dust, have
  strayed far from their eternal nest,} \\\vspace{-2ex} \ayat{
و بگِلهایِ بُعد توجّه نموده

از گُلهایِ قُرب محروم گشته اند}
{and with eyes turned towards the slough of heedlessness are bereft of the
  glory of the divine presence.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
زِهی حیرت و حَسرت

و اَفسوس و دَریغ
}{Alas! How strange and pitiful;} \\ \ayat{
که بِاِبريقی

از اَمواجِ بحرِ رفیقِ اَعلیٰ گُذَشته اند

و از اُفُقِ ابهیٰ دور مانده اند
}{for a mere cupful, they have turned away from the billowing seas of the Most
  High, and remained far from the most effulgent horizon.}
\end{word}

\newpage

\begin{word}
\ayat{ای دوست}{\heading{3.~O Friend!}{}} \\ \ayat{
در روضۀِ قلبْ

جز گُلِ عشق مکار
}{In the garden of thy heart plant naught but the rose of love,} \\ \ayat{
و از ذيلِ بلبلِ حبّ و شوق

دست مدار
}{and from the nightingale of affection and desire loosen not thy hold.} \\ \ayat{
مُصاحِبَّتِ اَبرار را

عنیمت دان
}{Treasure the companionship of the righteous} \\ \ayat{
و از مُرافِقَتِ اَشرار

دست و دل هر دو بردار
}{and eschew all fellowship with the ungodly.}
\end{word}

\newpage

\begin{word}
\ayat{ای پسرِ انصاف}{\heading{4.~O Son of Justice!}{}} \\ \ayat{
کدام عاشق

که جز در وطنِ معشوق محلّ گيرد
}{Whither can a lover go but to the land of his beloved?} \\ \ayat{
و کدام طالب

که بی مطلوبْ راحت جوید
}{and what seeker findeth rest away from his heart's desire?} \\ \ayat{
عاشقِ صادق را

حيات در وصال است

و موت در فَراق
}{To the true lover reunion is life, and separation is death.} \\ \ayat{
صدرشان از صبرْ خالی

و قلوبشان از اصطبارْ مقدّس
}{His breast is void of patience and his heart hath no peace.} \\ \ayat{
از صد هزار جان درگُذَرَند

و بکویِ جانان شتابند
}{A myriad lives he would forsake to hasten to the abode of his beloved.}
\end{word}

\newpage

\begin{word}
\ayat{ای پسرِ خاک}{\heading{5.~O Son of Dust!}{}} \\ \ayat{
براستی ميگویم
}{Verily I say unto thee:} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
غافلترينِ عباد كسی است
}{Of all men the most negligent is he} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
كه در قولْ مجادله نمايد

و بر برادرِ خود تَفَوُّق جويد
}{that disputeth idly and seeketh to advance himself over his brother.} \\ \ayat{
بگو ای برادران

باعمالْ خود را بيارائيد

نه باقوال
}{Say, O brethren! Let deeds, not words, be your adorning.}
\end{word}

\newpage

\begin{word}
\ayat{ای پسرانِ ارض}{\heading{6.~O Son of Earth!}{}} \\ \ayat{
براستی بدانيد
}{Know, verily,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
قلبی كه در آن

شائبۀِ حَسَدْ باقی باشد
}{the heart wherein the least remnant of envy yet lingers,} \\ \ayat{
البتّه

بجبروتِ باقیِ من در نيايد
}{shall never attain My everlasting dominion,} \\ \ayat{
و از ملكوتِ تقديسِ من

رَوائِحِ قُدس نشنود
}{nor inhale the sweet savors of holiness breathing from My kingdom of
  sanctity.}
\end{word}

\newpage

\begin{word}
\ayat{ای پسرِ حبّ}{\heading{7.~O Son of Love!}{}} \\ \ayat{
از تو تا رفرفِ اِمتِناعِ قرب

و سِدرِۀِ اِرتِفاعِ عِشق

قَدمی فاصله
}{Thou art but one step away from the glorious heights above and from the
  celestial tree of love.} \\ \ayat{
قَدمِ اوّلِ بردار

و قَدمِ ديگر بر عالمِ قِدم گُذار

و در سُرادقِ خُلد وارد شو
}{Take thou one pace and with the next advance into the immortal realm and
  enter the pavilion of eternity.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
پس بشنو آنچه

از قلمِ عِزّ نُزول يافت
}{Give ear then to that which hath been revealed by the pen of glory.}
\end{word}

\newpage

\begin{word}
\ayat{ای پسرِ عزّ}{\heading{8.~O Son of Glory!}{}} \\ \ayat{
در سَبيلِ قُدس چالاک شو
}{Be swift in the path of holiness,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بر اَفلاکِ اُنس قَدَم گُذار
}{and enter the heaven of communion with Me.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
قلب را بصَيقَلِ روحْ پاک كن
}{Cleanse thy heart with the burnish of the spirit,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و آهنگِ ساحتِ لولاک نما
}{and hasten to the court of the Most High.}
\end{word}

\newpage

\begin{word}
\ayat{ای سايۀِ نابود}{\heading{9.~O Fleeting Shadow!}{}} \\ \ayat{
از مَدارِجِ ذُلِّ وَهْم بِگُذَر

و بِمَعارِجِ عزِّ يقين اَندَرآ
}{Pass beyond the baser stages of doubt and rise to the exalted heights of
  certainty.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
چشمِ حق بگشا
}{Open the eye of truth,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
تا جمالِ مبين بينی

و تَبَارَکَ ٱَللّٰهُ أَحْسَنُ ٱلخَالِقِينْ

گوئی
}{that thou mayest behold the veilless Beauty and exclaim: Hallowed be the
  Lord, the most excellent of all creators!}
\end{word}

\newpage

\begin{word}
\ayat{ای پسرِ هوی}{\heading{10.~O Son of Desire!}{}} \\ \ayat{
براستی بشنو
}{Give ear unto this:} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
چشمِ فانیْ

جمالِ باقی نَشِناسد
}{Never shall mortal eye recognize the everlasting Beauty,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و دلِ مُرده

جز بِگُلِ پژمرده مشغول نشود
}{nor the lifeless heart delight in aught but in the withered bloom.} \\ \ayat{
زيرا كه هر قرينی

قرينِ خود را جويد

و بِجنِسِ خود اُنس گيرد
}{For like seeketh like, and taketh pleasure in the company of its kind.}
\end{word}

\newpage

\begin{word}
\ayat{ای پسرِ تُراب}{\heading{11.~O Son of Dust!}{11}} \\ \ayat{
كور شو

تا جمالَم بينی
}{Blind thine eyes, that thou mayest behold My beauty;} \\ \ayat{
و كَر شو

تا لَحنْ و صَوْتِ مَليحَم را شنوی
}{stop thine ears, that thou mayest hearken unto the sweet melody of
  My voice;} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و جاهِل شو

تا از علْمَمْ نَصيب بری
}{empty thyself of all learning, that thou mayest partake of
  My knowledge;} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و فقير شو

تا از بحرِ غَنایِ لايَزالَم

قسمتِ بيزَوال برداری
}{and sanctify thyself from riches, that thou mayest obtain a lasting
  share from the ocean of My eternal wealth.}
\end{word}

\begin{word}
\ayat{
كور شو يعنی

از مشاهدۀ غَيرِ جمالِ من
}{Blind thine eyes, that is, to all save My beauty;} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و كر شو يعنی

از استماعِ كلامِ غَيرِ من
}{stop thine ears to all save My word;} \\ \ayat{
و جاهل شو يعنی

از سَوای عِلمِ من
}{empty thyself of all learning save the knowledge of Me;} \\ \ayat{
تا با چشمِ پاک

و دلِ طَيِّب

و گوشِ لطيف

بِساحَتِ قُدسَم درآئی
}{that with a clear vision, a pure heart and an attentive ear thou mayest
  enter the court of My holiness.}
\end{word}

\newpage

\begin{word}
\ayat{ای صاحبِ دو چشم}{\heading{12.~O Man of Two Visions!}{}} \\ \ayat{
چشمی بَربَند

و چشمی بَرگُشا
}{Close one eye and open the other.} \\ \ayat{
بربند يعنی

از عالم و عالميان
}{Close one to the world and all that is therein,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
برگُشا يعنی

بِجمالِ قدسِ جانان
}{and open the other to the hallowed beauty of the Beloved.}
\end{word}

\newpage

\begin{word}
\ayat{ای پسرانِ من}{\heading{13.~O My Children!}{}} \\ \ayat{
ترسم كه
}{I fear lest,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
از نغمۀِ ورقاء فَيض نبُرده
}{bereft of the melody of the dove of heaven,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بِديارِ فنا راجِع شَويد
}{ye will sink back to the shades of utter loss,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و جمالِ گُل نديده
}{and, never having gazed upon the beauty of the rose,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بِآب و گِل باز گرديد
}{return to water and clay.}
\end{word}

\newpage

\begin{word}
\ayat{ای دوستان}{\heading{14.~O Friends!}{}} \\ \ayat{
بِجمالِ فانی

از جمالِ باقی مَگُذَريد
}{Abandon not the everlasting beauty for a beauty that must die,} \\ \ayat{
و بِخاكدانِ تُرابی

دِل مبنديد
}{and set not your affections on this mortal world of dust.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسر روح}{\heading{15.~O Son of Spirit!}{}} \\ \ayat{
وقتی آيد
}{The time cometh,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که بلبلِ قدسْ معنوی

از بيانِ اسرارْ معانی

ممنوع شود
}{when the nightingale of holiness will no longer unfold the inner
  mysteries} \\ \ayat{
و جميع از نغمهِ رَحمانی

و نِدایِ سبحانی

ممنوع گرديد
}{and ye will all be bereft of the celestial melody and of the voice from on
  high.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای جوهر غفلت}{\heading{16.~O Essence of Negligence!}{}} \\ \ayat{
دريغ که
}{} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
صد هزار لسانِ معنوی

در لسانی ناطق
}{Myriads of mystic tongues find utterance in one speech,} \\ \ayat{
و صد هزار معانیِ غيبی

در لحنی ظاهر
}{and myriads of hidden mysteries are revealed in a single melody;} \\ \ayat{
و لکن گوشی نه تا بشنود
}{yet, alas, there is no ear to hear,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و قلبی نه تا حرفی بيابد
}{nor heart to understand.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای همگنان}{\heading{17.~O Comrades!}{}} \\ \ayat{
ابوابِ لا مکان باز گشته
}{The gates that open on the Placeless stand wide} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و ديارِ جانان

از دَمِ عاشقان زينت يافته
}{and the habitation of the loved one is adorned with the lovers'
  blood,} \\ \ayat{
و جميع از اين شهرِ روحانی

محروم مانده اند

الّا قليلی
}{yet all but a few remain bereft of this celestial city,} \\ \ayat{
و از آن قليل
}{and even of these few,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
هم با قلبِ طاهر

و نفسِ مقدّس مشهود نگشت

الّا اَقَلِّ قليلی
}{none but the smallest handful hath been found with a pure heart and
  sanctified spirit.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای اهلِ فردوس برين}{\heading{18.~O ye Dwellers in the Highest Paradise!}{}} \\ \ayat{
اهلِ يقين را اخبار نمائيد

که در فضای قدس

قربِ رضوان

روضۀِ جديدی ظاهر گشته
}{Proclaim unto the children of assurance that within the realms of holiness, nigh unto the celestial paradise, a new
  garden hath appeared,} \\ \ayat{
و جميعِ اهلِ عالين

و هَياکِلِ خُلدِ برين

طائِفِ حَولِ آن گشته اند
}{round which circle the denizens of the realm on high and the immortal
  dwellers of the exalted paradise.} \\ \ayat{
پس جهدی نمائيد

تا بآن مقام درآئيد
}{Strive, then, that ye may attain that station,} \\ \ayat{
و حقائقِ اسرارِ عشق را

از شَقايِقَش جوئيد

و جميع حکمتهای بالِغِۀِ احديّه را

از اَثمارِ باقيه‌اش بيابيد
}{that ye may unravel the mysteries of love from its wind-flowers and learn
  the secret of divine and consummate wisdom from its eternal fruits.} \\
\ayat{
قُرَّت أَبْصَارُ الَّذِينَ

هُم دَخَلُوا فِيِه آمِنِِين
}{Solaced are the eyes of them that enter and abide therein!}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای دوستان من}{\heading{19.~O My Friends!}{}} \\ \ayat{
آيا فراموش کرده ايد

آن صبح صادق رشنی را
}{Have ye forgotten that true and radiant morn,} \\ \ayat{
که در ظلّ شجره انيسا

که در فردوس اعظم غرس شده

جميع در آن فضای قدس مبارک

نزد من حاضر بوديد
}{when in those hallowed and blessed surroundings ye were all gathered in My
  presence beneath the shade of the tree of life, which is planted in the
  all-glorious paradise?} \\ \ayat{
و بسه کلمه طيّبه تکلّم فرمودم

و جميع آن کلماترا

شنيده و مدهوش گشتيد

و آن کلمات اين بود
}{Awe-struck ye listened as I gave utterance to these three most holy
  words:}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای دوستان}{O friends!} \\ \ayat{
رضای خود را بر رضای من

اختيار مکنيد
}{Prefer not your will to Mine,} \\ \ayat{
و آنچه برای شما نخواهم

هرگز مخواهيد
}{never desire that which I have not desired for you,} \\ \ayat{
و با دلهای مرده

که بآمال و آرزو آلوده شده

نزد من ميائيد
}{and approach Me not with lifeless hearts, defiled with worldly desires and
  cravings.} \\ \ayat{
اگر صدر را مقدّس کنيد
}{Would ye but sanctify your souls,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
حال آن صحرا

و آن فضا را

بنظر در آريد
}{ye would at this present hour recall that place and those
  surroundings,} \\ \ayat{
و بيان من بر همه شما

معلوم شود
}{and the truth of My utterance should be made evident unto all of you.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{
در سَطرِ هشتم

از اَسطَرِ قدس

که در لوحِ پنجُم

از فردوس است ميفرمايد
}{In the eighth of the most holy lines, in the fifth Tablet of Paradise, He
  saith: }
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای مردگان فِراشِ غفلت}{\heading{20.~O ye that are Lying as Dead on the Couch
    of Heedlessness!}{}} \\ \ayat{
قرنها گُذشت

و عُمرِ گِرانمايه را

بِاِنتِها رسانده ايد
}{Ages have passed and your precious lives are well-nigh ended,} \\ \ayat{
و نَفَس پاکی از شما

بساحتِ قدسِ ما نيامد
}{yet not a single breath of purity hath reached Our court of holiness from
  you.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
در اَبحُرِ شِرک مُستَغَرَقِيد

و کَلِمِهِ توحيد بر زبان ميرانيد
}{Though immersed in the ocean of misbelief, yet with your lips ye profess the
  one true faith of God.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
مَبغُوضِ مرا

محبوبِ خود دانسته ايد

و دشمنِ مرا

دوستِ خود گرفته ايد
}{Him whom I abhor ye have loved, and of My foe ye have made a
  friend.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{
و در ارضِ من

بکمال خُرَّمی و سرور

مَشْی مينمائيد
}{Notwithstanding, ye walk on My earth complacent and self-satisfied,} \\ \ayat{
و غافل از آنکه زمينِ من

از تو بيزار است
}{heedless that My earth is weary of you} \\ \ayat{
و اشيای ارض

از تو در گُريز
}{and everything within it shunneth you.} \\ \ayat{
اگر فی الجمله بَصَر بگشائی
}{Were ye but to open your eyes,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
صد هزار حُزن را

از اين سرور خوشتر دانی
}{ye would, in truth, prefer a myriad griefs unto this joy,} \\ \ayat{
و فنا را از اين حيات

نيکوتر شُمَری
}{and would count death itself better than this life.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای خاکِ مُتَحَرِّک}{\heading{21.~O Moving Form of Dust!}{}} \\ \ayat{
من بتو مأنوسم

و تو از من مأيوس
}{I desire communion with thee, but thou wouldst put no trust in Me.} \\ \ayat{
سيفِ عصيان

شجرهِ اميدِ تُرا بُريده
}{The sword of thy rebellion hath felled the tree of thy hope.} \\ \ayat{
و در جميعِ حال بتو نزديکم

و تو در جميعِ احوال از من دور
}{At all times I am near unto thee, but thou art ever far from Me.} \\ \ayat{
و من عزّتِ بيزوال

برای تو اختيار نِمودم

و تو ذلّتِ بی منتهیٰ

برای خود پسنديدی
}{Imperishable glory I have chosen for thee, yet boundless shame thou hast
  chosen for thyself.} \\ \\ \ayat{
آخر تا وقت باقی مانده

رُجوع کن

و فُرصت را مگذار
}{While there is yet time, return, and lose not thy chance.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسرِ هویٰ}{\heading{22.~O Son of Desire!}{}} \\ \ayat{
اهلِ دانش و بينش سالها کوشيدند

و بِوِصالِ ذَی الجلال فائز نگشتند
}{The learned and the wise have for long years striven and failed to attain
  the presence of the All-Glorious;} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و عُمرها دويدند

و بِلِقایِ ذَی الجمال نرسيدند
}{they have spent their lives in search of Him, yet did not behold the beauty
  of His countenance.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و تو نادويده بمنزل رسيده

و ناطَلَبيده بِمَطلَب واصل شدی
}{Thou without the least effort didst attain thy goal, and without search hast
  obtained the object of thy quest.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بعد از جميعِ اين مقام و رتبه
}{} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بحجابِ نفسِ خود

چُنان مُحتَجِب ماندی
}{Yet, notwithstanding, thou didst remain so wrapt in the veil of
  self,} \\ \ayat{
که چشمت بجمالِ دوست نَيُفتاد

و دستت بدامنِ يار نرسيد
}{that thine eyes beheld not the beauty of the Beloved, nor did thy hand touch
  the hem of His robe.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
فَتَعَجَّبُوا مِن ذلکَ يا اُولِی الأَبصَار
}{Ye that have eyes, behold and wonder.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای اهل ديار عشق}{\heading{23.~O Dwellers in the City of Love!}{}} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
شمع باقی را اَرياحِ فانی

اِحاطه نموده
}{Mortal blasts have beset the everlasting candle,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و جمالِ غُلامِ روحانی

در غُبارِ تيرهِ ظلمانی مستور مانده
}{and the beauty of the celestial Youth is veiled in the darkness of
  dust.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
سلطانِ سَلاطينِ عشق

در دستِ رَعايایِ ظُلم مظلوم
}{The chief of the monarchs of love is wronged by the people of
  tyranny} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و حَمامِهِ قدسی

در دستِ جُغدان گرفتار
}{and the dove of holiness lies prisoned in the talons of owls.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
جميعِ اهلِ سُرادقِ ابهیٰ

و ملأ اَعلیٰ

نُوحِه و نُدبِه مينمايند
}{The dwellers in the pavilion of glory and the celestial concourse bewail and
  lament,} \\ \ayat{
و شما در کمالِ راحت

در ارضِ غفلت اقامت نموده ايد
}{while ye repose in the realm of negligence,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و خود را هم از دوستانِ خالص

مَحسوب داشته ايد
}{and esteem yourselves as of the true friends.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
فَباطِل ما أنتُم تَظَنُّون
}{How vain are your imaginings!}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای جُهَلایِ مَعروف بِعِلم}{\heading{24.~O ye that are Foolish, yet have a Name to be Wise!}{}} \\ \ayat{
چرا در ظاهر دَعوِیِ شَبانی کنيد
}{Wherefore do ye wear the guise of shepherds,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و در باطِن ذِئِبِ اَغنامِ من شده ايد
}{when inwardly ye have become wolves, intent upon My flock?} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
مَثَلِ شما

مِثلِ ستارهِ قبل از صُبح است
}{Ye are even as the star, which riseth ere the dawn,} \\ \ayat{
که در ظاهر دُرّيّ و روشن است
}{and which, though it seem radiant and luminous,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و در باطن سببِ اِضلال و هَلاکَت

کارِوانهایِ مدينه و ديارِ من است
}{leadeth the wayfarers of My city astray into the paths of perdition.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای بظاهرْ آراسته و بباطنْ کاسته}{\heading{25.~O ye Seeming Fair yet Inwardly Foul!}{}} \\ \ayat{
مَثَلِ شما مِثلِ آبِ تلخِ صافی است

که کمالِ لِطافَت و صَفا

از آن در ظاهر مشهود شود
}{Ye are like clear but bitter water, which to outward seeming is crystal
  pure} \\ \ayat{
چون بدستِ صَرّافِ ذائقهِ اَحَدِيِّه افتد

قطره ای از آن را قبول نفرمايد
}{but of which, when tested by the divine Assayer, not a drop is
  accepted.} \\ \ayat{
بلی تجلّی آفتاب در تراب و مِرآت

هر دو موجود
}{Yea, the sun beam falls alike upon the dust and the mirror,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
ولٰکِن از فَرْقَدان

تا ارضْ فرق دان
}{yet differ they in reflection even as doth the star from the
  earth:} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بَلکِه فرقِ بی منتهیٰ در ميان
}{nay, immeasurable is the difference!}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای دوست لسانی من}{\heading{26.~O My Friend in Word!}{}} \\ \ayat{
قَدری تَأَمُّل اختيار کن
}{Ponder awhile.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
هرگز شنيده ای

که يار و اَغيار در قلبی بِگُنجَد
}{Hast thou ever heard that friend and foe should abide in one
  heart?} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
پس اغيار را بِران

تا جانانْ بمنزلِ خود در آيد
}{Cast out then the stranger, that the Friend may enter His home.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسر خاک}{\heading{27.~O Son of Dust!}{}} \\ \ayat{
جميع آنچه

در آسمانها و زمين است

برای تو مقرّر داشتم
}{All that is in heaven and earth I have ordained for thee,} \\ \ayat{
مگر قلوب را

که محلّ نزول تجلّی جمال

و اجلال خود معيّن فرمودم
}{except the human heart, which I have made the habitation of My beauty and
  glory;} \\ \ayat{
و تو منزل و محلّ مرا

بغير من گذاشتی
}{yet thou didst give My home and dwelling to another than Me;} \\ \ayat{
چنانچه در هر زمان

که ظهور قدس من

آهنگ مکان خود نمود

غير خود را يافت اغيار ديد
}{and whenever the manifestation of My holiness sought His own abode, a
  stranger found He there,} \\ \ayat{
و لا مکان بحرم جانان شتافت

}{and, homeless, hastened unto the sanctuary of the
  Beloved.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و مع ذلک ستر نمودم

و سرّ نگشودم

و خجلت ترا نپسنديدم
}{Notwithstanding I have concealed thy secret and desired not thy shame.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای جوهرِ هویٰ}{\heading{28.~O Essence of Desire!}{}} \\ \ayat{
بسا سحرگاهان

که از مشرق لا مکان

بمکان تو آمدم
}{At many a dawn have I turned from the realms of the Placeless unto thine
  abode,} \\ \ayat{
و ترا در بستر راحت

بغير خود مشغول يافتم
}{and found thee on the bed of ease busied with others than Myself.} \\ \ayat{
و چون برق روحانی بغمام
}{Thereupon, even as the flash of the spirit,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
عزّ سلطانی رجوع نمودم
}{I returned to the realms of celestial glory} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و در مکامن قرب خود

نزد جنود قدس اظهار نداشتم
}{and breathed it not in My retreats above unto the hosts of holiness.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسر جود}{\heading{29.~O Son of Bounty!}{}} \\ \ayat{
در باديه های عدم بودی

و ترا بمدد تراب امر

در عالم ملک ظاهر نمودم
}{Out of the wastes of nothingness, with the clay of My command I made thee to
  appear,} \\ \ayat{
و جميع ذرّات ممکنات و حقائق

کائنات را بر تربيت تو گماشتم
}{and have ordained for thy training every atom in existence and the essence
  of all created things.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
چنانچه قبل از خروج از بطن امّ
}{Thus, ere thou didst issue from thy mother's womb,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
دو چشمۀِ شير منير

برای تو مقرّر داشتم
}{I destined for thee two founts of gleaming milk,} \\ \ayat{
و چشمها برای حفظ تو گماشتم

و حبّ ترا در قلوب القا نمودم
}{eyes to watch over thee, and hearts to love thee.} \\ \ayat{
و بصرف جود ترا

در ظلّ رحمتم پروردم
}{Out of My loving-kindness, 'neath the shade of My mercy I nurtured
  thee,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و از جوهر فضل و رحمت ترا

حفظ فرمودم
}{and guarded thee by the essence of My grace and favor.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{
و مقصود از جميع اين مراتب

آن بود
}{And My purpose in all this was} \\ \ayat{
که بجبروت باقی ما درآئی

و قابل بخششهای غيبی ما شوی
}{that thou mightest attain My everlasting dominion and become worthy of My
  invisible bestowals.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و تو غافل چون بثمر آمدی

از تمامی نعيمم غفلت نمودی
}{And yet heedless thou didst remain, and when fully grown, thou didst neglect
  all My bounties} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بگمان باطل خود پرداختی
}{and occupied thyself with thine idle imaginings,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بقسمی که بالمرّه فراموش نمودی
}{in such wise that thou didst become wholly forgetful, and,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و از باب دوست بايوان دشمن

مقرّ يافتی و مسکن نمودی
}{turning away from the portals of the Friend didst abide within the courts of
  My enemy.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای بنده دنيا}{\heading{30.~O Bond Slave of the World!}{}} \\ \ayat{
در سحرگاهان نسيم عنايت من

بر تو مرور نمود
}{Many a dawn hath the breeze of My loving-kindness wafted over thee} \\ \ayat{
و ترا در فراش غفلت خفته يافت
}{and found thee upon the bed of heedlessness fast asleep.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بر حال تو گريست و باز گشت
}{Bewailing then thy plight it returned whence it came.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسر ارض}{\heading{31.~O Son of Earth!}{}} \\ \ayat{
اگر مرا خواهی جز مرا مخواه
}{Wouldst thou have Me, seek none other than Me;} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و اگر اراده جمالم داری

چشم از عالميان بردار
}{wouldst thou gaze upon My beauty, close thine eyes to the world and all that
  is therein;} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
زيرا که اراده من و غير من

چون آب و آتش
}{for My will and the will of another than Me, even as fire and water,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
در يک دل و قلب نگنجد
}{cannot dwell together in one heart.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای بيگانۀ با يگانه}{\heading{32.~O Befriended Stranger!}{}} \\ \ayat{
شمع دلت برافروخته

دست قدرت منست
}{The candle of thine heart is lighted by the hand of My power,} \\ \ayat{
آن را ببادهای مخالف

نفس و هوی خاموش مکن
}{quench it not with the contrary winds of self and passion.} \\ \ayat{
و طبيب جميع علّتهای تو

ذکر منست فراموشش منما
}{The healer of all thine ills is remembrance of Me, forget it not.} \\ \ayat{
حبّ مرا سرمايه خود کن
}{Make My love thy treasure} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و چون بصر و جان

عزيزش دار
}{and cherish it even as thy very sight and life.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای برادر من}{\heading{33.~O My Brother!}{}} \\ \ayat{
از لسان شکرينم

کلمات نازنينم شنو
}{Hearken to the delightsome words of My honeyed tongue,} \\ \ayat{
و از لب نمکينم

سلسبيل قدس معنوی بياشام
}{and quaff the stream of mystic holiness from My sugar-shedding
  lips.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
يعنی
}{} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
تخمهای حکمت لدنّيم را

در ارض طاهر قلب بيفشان
}{Sow the seeds of My divine wisdom in the pure soil of thy
  heart,} \\ \ayat{
و بآب يقين آبش ده
}{and water them with the water of certitude,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
تا سنبلات علم و حکمت من

سر سبز از بلده طيّبه

انبات نمايد
}{that the hyacinths of My knowledge and wisdom may spring up fresh
  and green in the sacred city of thy heart.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای اهل رضوان من}{\heading{34.~O Dwellers of My Paradise!}{}} \\ \ayat{
نَهالِ مُحَبَّت و دوستیِ شما را

در روضۀِ قدسِ رضوان

بيَِدِ مُلاطِفَت غَرس نمودم
}{With the hands of loving-kindness I have planted in the holy garden of
  paradise the young tree of your love and friendship,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بنيسان مَرحَمَت آبش دادم
}{and have watered it with the goodly showers of My tender grace;} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
حال نزديک بثمر رسيده
}{now that the hour of its fruiting is come,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
جهدی نمائيد تا مَحفوظ ماند
}{strive that it may be protected,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بنار امل و شهوت نسوزد
}{and be not consumed with the flame of desire and passion.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای دوستان من}{\heading{35.~O My Friends!}{}} \\ \ayat{
سراج ضلالت را خاموش کنيد
}{Quench ye the lamp of error,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و مشاعل باقيۀ هدايت

در قلب و دل برافروزيد
}{and kindle within your hearts the everlasting torch of divine
  guidance.} \\ \ayat{
که عنقريب صرّافان وجود

در پيشگاه حضور معبود
}{For ere long the assayers of mankind shall, in the holy presence of the
  Adored,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
جز تقوای خالص نپذيرند

و غير عمل پاک قبول ننمايند
}{accept naught but purest virtue and deeds of stainless holiness.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسر تراب}{\heading{36.~O Son of Dust!}{}} \\ \ayat{
حکمای عباد آنانند

که تا سمع نيابند لب نگشايند
}{The wise are they that speak not unless they obtain a hearing,} \\ \ayat{
چنانچه ساقی تا طلب نبيند

ساغر نبخشد
}{even as the cup-bearer, who proffereth not his cup till he findeth a
  seeker,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و عاشق تا بجمال معشوق

فائز نشود از جان نخروشد
}{and the lover who crieth not out from the depths of his heart until he
  gazeth upon the beauty of his beloved.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
پس بايد
}{Wherefore} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
حبّه های حکمت و علم را

در ارض طيّبه قلب مبذول داريد
}{sow the seeds of wisdom and knowledge in the pure soil of the
  heart,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و مستور نمائيد

تا سنبلات حکمت الهی

از دِل برآيد نه از گِل
}{and keep them hidden, till the hyacinths of divine wisdom spring from the
  heart and not from mire and clay.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{
در سطر اوّل لوح
}{In the first line of the Tablet} \\ \ayat{
مذکور و مسطورست
}{it is recorded and written,} \\ \ayat{
و در سرادق حفظ اللّه مستور
}{and within the sanctuary of the tabernacle of God is hidden:}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای بنده من}{\heading{37.~O My Servant!}{}} \\ \ayat{
ملک بی زوال را

بانزالی از دست منه
}{Abandon not for that which perisheth an everlasting dominion,} \\ \ayat{
و شاهنشهی فردوس را

بشهوتی از دست مده
}{and cast not away celestial sovereignty for a worldly desire.} \\ \ayat{
اينست کوثر حيوان

که از معين قلم رحمن

ساری گشته
}{This is the river of everlasting life that hath flowed from the well-spring
  of the pen of the merciful;} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
طوبی للشّاربين
}{well is it with them that drink!}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسر روح}{\heading{38.~O Son of Spirit!}{}} \\ \ayat{
قفس بشکن
}{Burst thy cage asunder,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و چون همای عشق

بهوای قدس پرواز کن
}{and even as the phoenix of love soar into the firmament of
  holiness.} \\ \ayat{
و از نَفْس بگذر
}{Renounce thyself} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و با نَفَس رحمانی

در فضای قدس ربّانی بيارام
}{and, filled with the spirit of mercy, abide in the realm of celestial
  sanctity.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسر رماد}{\heading{39.~O Offspring of Dust!}{}} \\ \ayat{
براحت يومی قانع مشو
}{Be not content with the ease of a passing day,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و از راحت بيزوال باقيه مگذر
}{and deprive not thyself of everlasting rest.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و گلشن باقی عيش جاودان را

بگلخن فانی ترابی تبديل منما
}{Barter not the garden of eternal delight for the dust-heap of a mortal
  world.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
از زندان بصحراهای خوش جان

عروج کن
}{Up from thy prison ascend unto the glorious meads above,} \\ \ayat{
و از قفس امکان

برضوان دلکش لا مکان بخرام
}{and from thy mortal cage wing thy flight unto the paradise of the
  Placeless.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای بنده من}{\heading{40.~O My Servant!}{}} \\ \ayat{
از بند ملک خود را رهائی بخش
}{Free thyself from the fetters of this world,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و از حبس نفس خود را آزاد کن
}{and loose thy soul from the prison of self.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
وقت را غنيمت شمر
}{Seize thy chance,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
زيرا که اين وقت را ديگر نبينی

و اين زمان را هرگز نيابی
}{for it will come to thee no more.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای فرزند کنيز من}{\heading{41.~O Son of My Handmaid!}{}} \\ \ayat{
اگر سلطنت باقی بينی
}{Didst thou behold immortal sovereignty,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
البتّه بکمال جدّ

از ملک فانی درگذری
}{thou wouldst strive to pass from this fleeting world.} \\ \ayat{
و لکن ستر آنرا حکمتهاست

و جلوه اين را رمزها
}{But to conceal the one from thee and to reveal the other is a
  mystery} \\ \ayat{
جز افئدۀ پاک ادراک ننمايد
}{which none but the pure in heart can comprehend.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای بنده من}{\heading{42.~O My Servant!}{}} \\ \ayat{
دل را از غلّ پاک کن
}{Purge thy heart from malice and,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بی حسد ببساط قدس

احد بخرام
}{innocent of envy, enter the divine court of holiness.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای دوستان من}{\heading{43.~O My Friends!}{}} \\ \ayat{
در سبيل رضای دوست

مشی نمائيد
}{Walk ye in the ways of the good pleasure of the Friend,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و رضای او در خلق او

بوده و خواهد بود
}{and know that His pleasure is in the pleasure of His creatures.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
يعنی
}{That is:} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
دوست بی رضای دوست خود

در بيت او وارد نشود
}{no man should enter the house of his friend save at his friend's
  pleasure,} \\ \ayat{
و در اموال او تصرّف ننمايد
}{nor lay hands upon his treasures} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و رضای خود را

بر رضای او ترجيح ندهد
}{nor prefer his own will to his friend's,} \\ \ayat{
و خود را در هيچ امری

مقدّم نشمارد
}{and in no wise seek an advantage over him.} \\ \ayat{
فتفکّروا فی ذلک يا اولیٰ الافکار
}{Ponder this, ye that have insight!}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای رفيق عرشی}{\heading{44.~O Companion of My Throne!}{}} \\ \ayat{
بد مشنو و بد مبين
}{Hear no evil, and see no evil,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و خود را ذليل مکن
}{abase not thyself,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و عويل برميار
}{neither sigh and weep.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
يعنی
}{} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بد مگو تا نشنوی
}{Speak no evil, that thou mayest not hear it spoken unto thee,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و عيب مردم را بزرگ مدان

تا عيب تو بزرگ ننمايد
}{and magnify not the faults of others that thine own faults may not appear
  great;} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و ذلّت نفسی مپسند

تا ذلّت تو چهره نگشايد
}{and wish not the abasement of anyone, that thine own abasement be not
  exposed.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{
پس با دل پاک

و قلب طاهر

و صدر مقدّس

و خاطر منزّه

در ايّام عمر خود

که اقلّ از آنی محسوبست

فارغ باش
}{Live then the days of thy life, that are less than a fleeting moment, with
  thy mind stainless, thy heart unsullied, thy thoughts pure, and thy nature
  sanctified,\vspace{8.5em}} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
تا بفراغت از اين جسد فانی
}{so that, free and content, thou mayest put away this mortal
  frame,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بفردوس معانی راجع شوی
}{and repair unto the mystic paradise} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و در ملکوت باقی مقرّ يابی
}{and abide in the eternal kingdom for evermore.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{وای وای

ای عاشقان هوای نفسانی}{\heading{45.~Alas!  Alas!  O Lovers of Worldly Desire!}{}} \\ \ayat{
از معشوق روحانی

چون برق گذشته ايد
}{Even as the swiftness of lightning ye have passed by the Beloved
  One,} \\ \ayat{
و بخيال شيطانی

دل محکم بسته ايد
}{and have set your hearts on satanic fancies.} \\ \ayat{
ساجد خياليد

و اسم آن را حقّ گذاشته ايد
}{Ye bow the knee before your vain imagining, and call it truth.} \\ \ayat{
و ناظر خاريد

و نام آن را گل گذارده ايد
}{Ye turn your eyes towards the thorn, and name it a flower.} \\ \ayat{
نه نَفَس فارغی از شما برآمد
}{Not a pure breath have ye breathed,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و نه نسيم انقطاعی از رياض قلوبتان وزيد
}{nor hath the breeze of detachment been wafted from the meadows of your
  hearts.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{
نصايح مشفقه محبوبرا

بباد داده ايد
}{Ye have cast to the winds the loving counsels of the Beloved} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و از صفحه دل

محو نموده ايد
}{and have effaced them utterly from the tablet of your hearts,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و چون بهآئم
}{and even as the beasts of the field,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
در سبزه زار شهوت و امل

تعيّش مينمائيد
}{ye move and have your being within the pastures of desire and passion.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای برادران طريق}{\heading{46.~O Brethren in the Path!}{}} \\ \ayat{
چرا از ذکر نگار غافل گشته ايد
}{Wherefore have ye neglected the mention of the Loved One,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و از قرب حضرت يار دور مانده ايد
}{and kept remote from His holy presence?} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
صرف جمال در سرادق بیمثال
}{The essence of beauty is within the peerless pavilion,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بر عرش جلال مستوی
}{set upon the throne of glory,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و شما بهوای خود

بجدال مشغول گشته ايد
}{whilst ye busy yourselves with idle contentions.} \\ \ayat{
روايح قدس ميوزد
}{The sweet savors of holiness are breathing} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و نسائم جود در هبوب
}{and the breath of bounty is wafted,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و کلّ بزکام مبتلی شده ايد

و از جميع محروم مانده ايد
}{yet ye are all sorely afflicted and deprived thereof.} \\ \ayat{
زهی حسرت بر شما
}{Alas for you} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و علی الّذينهم يمشون

علی أعقابکم

و علی أثر أقدامکم هم يمرّون
}{and for them that walk in your ways and follow in your footsteps!}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسران آمال}{\heading{47.~O Children of Desire!}{}} \\ \ayat{
جامۀ غرور را از تن بر آريد
}{Put away the garment of vainglory,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و ثوب تکبّر از بدن بيندازيد
}{and divest yourselves of the attire of haughtiness.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
در سطر سيّم از اسطر قدس

که در لوح ياقوتی

از قلم خفی ثبت شده اين است
}{In the third of the most holy lines writ and recorded in the Ruby Tablet by
  the pen of the unseen this is revealed:}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای برادران}{\heading{48.~O Brethren!}{}} \\ \ayat{
با يکديگر مدارا نمائيد
}{Be forbearing one with another} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و از دنيا دل برداريد
}{and set not your affections on things below.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بعزّت افتخار منمائيد
}{Pride not yourselves in your glory,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و از ذلّت ننگ مداريد
}{and be not ashamed of abasement.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
قسم بجمالم
}{By My beauty!} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که کلّ را از تراب خلق نمودم
}{I have created all things from dust,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و البتّه بخاک راجع فرمايم
}{and to dust will I return them again.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسران تراب}{\heading{49.~O Children of Dust!}{}} \\ \ayat{
اغنيا را از ناله سحرگاهی فقرا

اخبار کنيد
}{Tell the rich of the midnight sighing of the poor,} \\ \ayat{
که مبادا از غفلت بهلاکت افتند
}{lest heedlessness lead them into the path of destruction,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و از سدره دولت بی نصيب مانند
}{and deprive them of the Tree of Wealth.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
الکرم و الجود من خصالی
}{To give and to be generous are attributes of Mine;} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
فهنيئاً لمن تزيّن بخصالی
}{well is it with him that adorneth himself with My virtues.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای ساذج هوی}{\heading{50.~O Quintessence of Passion!}{}} \\ \ayat{
حرص را بايد گذاشت
}{Put away all covetousness} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بقناعت قانع شد
}{and seek contentment;} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
زيرا که لازال حريص محروم بوده
}{for the covetous hath ever been deprived,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و قانع محبوب و مقبول
}{and the contented hath ever been loved and praised.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسر کنيز من}{\heading{51.~O Son of My Handmaid!}{}} \\ \ayat{
در فقر اضطراب نشايد
}{Be not troubled in poverty} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و در غنا اطمينان نبايد
}{nor confident in riches,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
هر فقری را غنا در پی
}{for poverty is followed by riches,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و هر غنا را فنا از عقب
}{and riches are followed by poverty.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و لکن فقر از ماسوی اللّه

نعمتی است
}{Yet to be poor in all save God is a wondrous gift,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بزرگ حقير مشماريد
}{belittle not the value thereof,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
زيرا که در غايت آن

غنای باللّه رخ بگشايد
}{for in the end it will make thee rich in God,}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{
و در اين مقام

أنتم الفقرآء مستور
}{and thus thou shalt know the meaning of the utterance, ``In truth ye are the
  poor,''} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و کلمه مبارکه

و اللّه هو الغنيّ
}{and the holy words, ``God is the all-possessing,''} \\ \ayat{
چون صبح صادق
}{shall even as the true morn} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
از افق قلب عاشق ظاهر و باهر

و هويدا و آشکار شود
}{break forth gloriously resplendent upon the horizon of the lover's
  heart,} \\ \ayat{
و بر عرش غنا

متمکّن گردد و مقرّ يابد
}{and abide secure on the throne of wealth.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسران غفلت و هویٰ}{\heading{52.~O Children of Negligence and Passion!}{}} \\ \ayat{
دشمن مرا در خانه من راه داده ايد
}{Ye have suffered My enemy to enter My house} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و دوست مرا از خود رانده ايد
}{and have cast out My friend,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
چنانچه

حبّ غير مرا در دل منزل داده ايد
}{for ye have enshrined the love of another than Me in your hearts.} \\ \ayat{
بشنويد بيان دوست را
}{Give ear to the sayings of the Friend} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و برضوانش اقبال نمائيد
}{and turn towards His paradise.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
دوستان ظاهر نظر بمصلحت خود

يکديگر را دوست داشته و دارند
}{Worldly friends, seeking their own good, appear to love one the
  other,} \\ \ayat{
و لکن دوست معنوی شما را

لاجل شما دوست داشته و دارد
}{whereas the true Friend hath loved and doth love you for your own
  sakes; } \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بلکه مخصوص هدايت شما

بلايای لا تحصی قبول فرموده
}{indeed He hath suffered for your guidance countless afflictions.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{
بچنين دوست جفا مکنيد
}{Be not disloyal to such a Friend,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بکويش بشتابيد
}{nay rather hasten unto Him.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
اينست شمس کلمه صدق و وفا
}{Such is the daystar of the word of truth and faithfulness,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که از افق اصبع مالک اسماء

اشراق فرموده
}{that hath dawned above the horizon of the pen of the Lord of all
  names.} \\ \ayat{
افتحوا آذانکم لاصغاء کلمة اللّه
}{Open your ears that ye may hearken unto the word of God,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
المهيمن القيّوم
}{the Help in peril, the Self-existent.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای مغروران باموال فانيه}{\heading{53.~O ye that Pride Yourselves on Mortal Riches!}{}} \\ \ayat{
بدانيد که غنا سدّيست

محکم ميان طالب و مطلوب

و عاشق و معشوق
}{Know ye in truth that wealth is a mighty barrier between the seeker and his
  desire, the lover and his beloved.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
هرگز غنی بر مقرّ قرب وارد نشود

و بمدينه رضا و تسليم در نيايد

مگر قليلی
}{The rich, but for a few, shall in no wise attain the court of His presence
  nor enter the city of content and resignation.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
پس نيکوست حال آن غنی
}{Well is it then with him, who, being rich,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که غنا از ملکوت جاودانی

منعش ننمايد
}{is not hindered by his riches from the eternal kingdom,} \\ \ayat{
و از دولت ابدی

محرومش نگرداند
}{nor deprived by them of imperishable dominion.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{
قسم باسم اعظم
}{By the Most Great Name!} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که نور آن غنی

اهل آسمان را روشنی بخشد
}{The splendor of such a wealthy man shall illuminate the dwellers of
  heaven} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
چنانچه شمس اهل زمين را
}{even as the sun enlightens the people of the earth!}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای اغنيای ارض}{\heading{54.~O ye Rich Ones on Earth!}{}} \\ \ayat{
فقرا امانت منند در ميان شما
}{The poor in your midst are My trust;} \\ \ayat{
پس امانت مرا درست حفظ نمائيد
}{guard ye My trust,} \\ \ayat{
و براحت نفس خود تمام نپردازيد
}{and be not intent only on your own ease.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای فرزند هوی}{\heading{55.~O Son of Passion!}{}} \\ \ayat{
از آلايش غنا پاک شو
}{Cleanse thyself from the defilement of riches} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و با کمال آسايش

در افلاک فقر قدم گذار
}{and in perfect peace advance into the realm of poverty;} \\ \ayat{
تا خمر بقا از عين فنا بياشامی
}{that from the well-spring of detachment thou mayest quaff the wine of
  immortal life.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسر من}{\heading{56.~O My Son!}{}} \\ \ayat{
صحبت اشرار غم بيفزايد
}{The company of the ungodly increaseth sorrow,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و مصاحبت ابرار زنگ دل بزدايد
}{whilst fellowship with the righteous cleanseth the rust from off the
  heart.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
من أراد ان يأنس مع اللّه
}{He that seeketh to commune with God,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
فليأنس مع احبّائه
}{let him betake himself to the companionship of His loved ones;} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و من أراد ان يسمع کلام اللّه
}{and he that desireth to hearken unto the word of God,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
فليسمع کلمات اصفيائه
}{let him give ear to the words of His chosen ones.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{زينهار ای پسر خاک}{\heading{57.~O Son of Dust!}{}} \\ \ayat{
}{Beware!} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
با اشرار الفت مگير
}{Walk not with the ungodly} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و مؤانست مجو
}{and seek not fellowship with him,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که مجالست اشرار
}{for such companionship} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
نور جان را بنار حسبان

تبديل نمايد
}{turneth the radiance of the heart into infernal fire.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسر کنيز من}{\heading{58.~O Son of My Handmaid!}{}} \\ \ayat{
اگر فيض روح القدس طلبی
}{Wouldst thou seek the grace of the Holy Spirit,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
با احرار مصاحب شو
}{enter into fellowship with the righteous,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
زيرا که ابرار جام باقی

از کف ساقی خلد نوشيده اند
}{for he hath drunk the cup of eternal life at the hands of the immortal
  Cup-bearer} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و قلب مردگان را

چون صبح صادق

زنده و منیر و روشن نمایند
}{and even as the true morn doth quicken and illumine the hearts of the dead.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای غافلان}{\heading{59.~O Heedless Ones!}{}} \\ \ayat{
گمان مبريد
}{Think not} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که اسرار قلوب مستور است
}{the secrets of hearts are hidden,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بلکه بيقين بدانيد
}{nay, know ye of a certainty} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که بخطّ جلی مسطور گشته
}{that in clear characters they are engraved} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و در پيشگاه حضور مشهود
}{and are openly manifest in the holy Presence.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای دوستان}{\heading{60.~O Friends!}{}} \\ \ayat{
براستی ميگويم
}{Verily I say,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که جميع آنچه در قلوب

مستور نموده ايد
}{whatsoever ye have concealed within your hearts} \\ \ayat{
نزد ما چون روز

واضح و ظاهر و هويداست
}{is to Us open and manifest as the day;} \\ \ayat{
و لکن ستر آنرا
}{but that it is hidden} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
سبب جود و فضل ماست
}{is of Our grace and favor,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
نه استحقاق شما
}{and not of your deserving.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسر انسان}{\heading{61.~O Son of Man!}{}} \\ \ayat{
شبنمی

از ژرف دريای رحمت خود
}{A dewdrop out of the fathomless ocean of My mercy} \\ \ayat{
بر عالميان مبذول داشتم
}{I have shed upon the peoples of the world,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و احدی را مقبل نيافتم
}{yet found none turn thereunto,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
زيرا که کلّ

از خمر باقی لطيف توحيد

بماء کثيف نبيد اقبال نموده اند
}{inasmuch as every one hath turned away from the celestial wine of unity unto
  the foul dregs of impurity,} \\ \ayat{
و از کأس جمال باقی

بجام فانی قانع شده اند
}{and, content with mortal cup, hath put away the chalice of immortal
  beauty.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
فبئس ما هُم به يقنعون
}{Vile is that wherewith he is contented.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسر خاک}{\heading{62.~O Son of Dust!}{}} \\ \ayat{
از خمر بی مثال محبوب

لا يزال چشم مپوش
}{Turn not away thine eyes from the matchless wine of the immortal
  Beloved,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بخمر کدره فانيه چشم مگشا
}{and open them not to foul and mortal dregs.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
از دست ساقی احديّه

کأوس باقيه برگير
}{Take from the hands of the divine Cup-bearer the chalice of immortal
  life,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
تا همه هوش شوی
}{that all wisdom may be thine,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و از سروش غيب معنوی شنوی
}{and that thou mayest hearken unto the mystic voice calling from the realm of
  the invisible.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بگو ای پست فطرتان
}{Cry aloud, ye that are of low aim!} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
از شراب باقی قدسم

چرا بآب فانی رجوع نموديد
}{Wherefore have ye turned away from My holy and immortal wine unto evanescent
  water?}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{بگو ای اهل ارض}{\heading{63.~O ye Peoples of the World!}{}} \\ \ayat{
براستی بدانيد
}{Know, verily,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که بلای ناگهانی شما را

در پی است
}{that an unforeseen calamity followeth you,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و عقاب عظيمی

از عقب گمان مبريد
}{and grievous retribution awaiteth you.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که آنچه را مرتکب شديد
}{Think not that which ye have committed} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
از نظر محو شده
}{hath been effaced in My sight.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
قسم بجمالم
}{By My beauty!} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که در الواح زبرجدی

از قلم جلی

جميع اعمال شما ثبت گشته
}{All your doings hath My pen graven with open characters upon tablets of
  chrysolite.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای ظالمان ارض}{\heading{64.~O Oppressors on Earth!}{}} \\ \ayat{
از ظلم دست خود را کوتاه نمائيد
}{Withdraw your hands from tyranny,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که قسم ياد نموده‌ام
}{for I have pledged Myself} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
از ظلم احدی نگذرم
}{not to forgive any man's injustice.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و اين عهدی است
}{This is My covenant} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که در لوح محفوظ محتوم داشتم
}{which I have irrevocably decreed in the preserved tablet} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بخاتم عزّ مختوم
}{and sealed with My seal.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای عاصيان}{\heading{65.~O Rebellious Ones!}{}} \\ \ayat{
بردباری من شما را جری نمود
}{My forbearance hath emboldened you} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و صبر من شما را بغفلت آورد
}{and My long-suffering hath made you negligent,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که در سبيلهای مهلک خطرناک

بر مراکب نار نفس بی باک ميرانيد
}{in such wise that ye have spurred on the fiery charger of passion into
  perilous ways that lead unto destruction.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
گويا مرا غافل شمرده ايد
}{Have ye thought Me heedless} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و يا بی خبر انگاشته ايد
}{or that I was unaware?}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای مهاجران}{\heading{66.~O Emigrants!}{}} \\ \ayat{
لسان مخصوص ذکر منست
}{The tongue I have designed for the mention of Me,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بغيبت ميالائيد
}{defile it not with detraction.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و اگر نفس ناری غلبه نمايد
}{If the fire of self overcome you,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بذکر عيوب خود مشغول شويد
}{remember your own faults} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
نه بغيبت خلق من
}{and not the faults of My creatures,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
زيرا که هر کدام از شما بنفس خود

اَبصَر و اعرفيد از نفوس عباد من
}{inasmuch as every one of you knoweth his own self better than he knoweth
  others.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسران وهم}{\heading{67.~O Children of Fancy!}{}} \\ \ayat{
بدانيد چون صبح نورانی
}{Know, verily, that while the radiant dawn} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
از افق قدس صمدانی بردمد
}{breaketh above the horizon of eternal holiness,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
البتّه
}{} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
اسرار و اعمال شيطانی
}{the satanic secrets and deeds} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که در ليل ظلمانی معمول شده
}{done in the gloom of night} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
ظاهر شود
}{shall be laid bare} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بر عالميان هويدا گردد
}{and manifest before the peoples of the world.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای گياه خاک}{\heading{68.~O Weed that Springeth out of Dust!}{}} \\ \ayat{
چگونه است
}{Wherefore} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که با دست آلوده

بشکر مباشرت جامه خود ننمائی
}{have not these soiled hands of thine touched first thine own
  garment,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و با دل آلوده

بکثافت شهوت و هوی
}{and why with thine heart defiled with desire and passion} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
معاشرتم را جوئی
}{dost thou seek to commune with Me} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بممالک قدسم راه خواهی
}{and to enter My sacred realm?} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
هيهات هيهات عمّا أنتم تريدون
}{Far, far are ye from that which ye desire.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسران آدم}{\heading{69.~O Children of Adam!}{}} \\ \ayat{
کلمه طيّبه و اعمال طاهره مقدّسه
}{Holy words and pure and goodly deeds} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بسمآء عزّ احديّه صعود نمايد
}{ascend unto the heaven of celestial glory.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
جهد کنيد تا اعمال از غبار ريا

و کدورت نفس و هوی پاک شود
}{Strive that your deeds may be cleansed from the dust of self and
  hypocrisy} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بساحت عزّ قبول درآيد
}{and find favor at the court of glory;} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
چه که عنقريب صرّافان وجود
}{for ere long the assayers of mankind shall,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
در پيشگاه حضور معبود
}{in the holy presence of the Adored One,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
جز تقوای خالص نپذيرند

و غير عمل پاک قبول ننمايند
}{accept naught but absolute virtue and deeds of stainless
  purity.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
اينست آفتاب حکمت و معانی
}{This is the daystar of wisdom and of divine mystery} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که از افق فم مشيّت ربّانی

اشراق فرمود
}{that hath shone above the horizon of the divine will.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
طوبی للمقبلين
}{Blessed are they that turn thereunto.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسر عيش}{\heading{70.~O Son of Worldliness!}{}} \\ \ayat{
خوش ساحتی است

ساحت هستی
}{Pleasant is the realm of being,} \\ \ayat{
اگر اندر آئی
}{wert thou to attain thereto;} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و نيکو بساطی است

بساط باقی
}{glorious is the domain of eternity,} \\ \ayat{
اگر از ملک فانی

برتر خرامی
}{shouldst thou pass beyond the world of mortality;} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و مليح است

نشاط مستی
}{sweet is the holy ecstasy} \\ \ayat{
اگر ساغر معانی

از يد غلام الهی

بياشامی
}{if thou drinkest of the mystic chalice from the hands of the celestial
  Youth.} \\ \ayat{
اگر باين مراتب فائز شوی
}{Shouldst thou attain this station,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
از نيستی و فنا

و محنت و خطا

فارغ گردی
}{thou wouldst be freed from destruction and death, from toil and sin.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای دوستان من}{\heading{71.~O My Friends!}{}} \\ \ayat{
ياد آوريد
}{Call ye to mind} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
آن عهدی را که در جبل فاران

که در بقعه مبارکه زمان واقع شده

با من نموده ايد
}{that covenant ye have entered into with Me upon Mount Paran, situate within
  the hallowed precincts of Zaman.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و ملأ اعلی و اصحاب مدين بقا را

بر آن عهد گواه گرفتم
}{I have taken to witness the concourse on high and the dwellers in the city
  of eternity,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و حال احديرا بر آن عهد

قائم نمی بينم
}{yet now none do I find faithful unto the covenant.} \\ \ayat{
البتّه غرور و نافرمانی آن را

از قلوب محو نموده
}{Of a certainty pride and rebellion have effaced it from the
  hearts,} \\ \ayat{
بقسميکه اثری از آن باقی نمانده
}{in such wise that no trace thereof remaineth.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و من دانسته صبر نمودم
}{Yet knowing this, I waited} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و اظهار نداشتم
}{and disclosed it not.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای بنده من}{\heading{72.~O My Servant!}{}} \\ \ayat{
مثل تو مثل سيف پر جوهری است
}{Thou art even as a finely tempered sword} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که در غلاف تيره پنهان باشد
}{concealed in the darkness of its sheath} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و باين سبب قدر آن

بر جوهريان مستور ماند
}{and its value hidden from the artificer's knowledge.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
پس
}{Wherefore} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
از غلاف نفس و هوی بيرون آی
}{come forth from the sheath of self and desire} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
تا جوهر تو بر عالميان

هويدا و روشن آيد
}{that thy worth may be made resplendent and manifest unto all the world.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای دوست من}{\heading{73.~O My Friend!}{}} \\ \ayat{
تو شمس سمآء قدس منی
}{Thou art the daystar of the heavens of My holiness,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
خود را بکسوف دنيا ميالای
}{let not the defilement of the world eclipse thy splendor.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
حجاب غفلت را خرق کن
}{Rend asunder the veil of heedlessness,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
تا بی پرده و حجاب

از خلف سحاب بدر آئی
}{that from behind the clouds thou mayest emerge resplendent} \\ \ayat{
و جميع موجودات را

بخلعت هستی بيارائی
}{and array all things with the apparel of life.}
\end{word}

% }{} \\ \ayat{
%todo%
\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای ابنآء غرور}{\heading{74.~O Children of Vainglory!}{}} \\ \ayat{
بسلطنت فانيه ايّامی از جبروت باقی من گذشته و خود را باسباب زرد و سرخ می آرائيد و بدين سبب افتخار مينمائيد
قسم بجمالم که جميع را در خيمه يکرنگ تراب درآورم و همه اين رنگهای مختلفه را از ميان بردارم مگر کسانيکه برنگ من درآيند و آن تقديس از همۀ رنگها است
}{
  For a fleeting sovereignty ye have abandoned My imperishable dominion, and
  have adorned yourselves with the gay livery of the world and made of it your
  boast. By My beauty! All will I gather beneath the one-colored covering of
  the dust and efface all these diverse colors save them that choose My own,
  and that is purging from every color.
}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای ابنآء غفلت}{\heading{75.~O Children of Negligence!}{}} \\ \ayat{
بپادشاهی فانی دل مبنديد و مسرور مشويد
مثل شما مثل طير غافلی است که بر شاخه باغی در کمال اطمينان بسرايد و بغتةً صيّاد اجل او را بخاک اندازد ديگر از نغمه و هيکل و رنگ او اثری باقی نماند
پس پند گيريد ای بندگان هوی
}{
  Set not your affections on mortal sovereignty and rejoice not therein. Ye
  are even as the unwary bird that with full confidence warbleth upon the
  bough; till of a sudden the fowler Death throws it upon the dust, and the
  melody, the form and the color are gone, leaving not a trace. Wherefore take
  heed, O bondslaves of desire!
}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای فرزند کنيز من}{\heading{76.~O Son of My Handmaid!}{}} \\ \ayat{
لازال هدايت باقوال بوده و اين زمان بافعال گشته
يعنی بايد جميع افعال قدسی از هيکل انسانی ظاهر شود چه که در اقوال کلّ شريکند و لکن افعال پاک و مقدّس مخصوص دوستان ماست
پس بجان سعی نمائيد تا بافعال از جميع ناس ممتاز شويد
کذلک نصحناکم فی لوح قدس منير
}{
  Guidance hath ever been given by words, and now it is given by deeds. Every
  one must show forth deeds that are pure and holy, for words are the property
  of all alike, whereas such deeds as these belong only to Our loved ones.
  Strive then with heart and soul to distinguish yourselves by your deeds. In
  this wise We counsel you in this holy and resplendent tablet.
}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسر انصاف}{\heading{77.~O Son of Justice!}{}} \\ \ayat{
در ليل جمال هيکل بقا
}{In the night-season the beauty of the immortal Being} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
از عقبۀ زمرّدی وفا

بسدره منتهیٰ رجوع نمود
}{hath repaired from the emerald height of fidelity unto the
  Sadratu'l-Muntahá,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و گريست گريستنی
}{and wept with such a weeping} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که جميع ملأ عالين و کروبين

از ناله او گريستند
}{that the concourse on high and the dwellers of the realms above wailed at
  His lamenting.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بعد از سبب نوحه و ندبه

استفسار شد
}{Whereupon there was asked, Why the wailing and weeping?}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{
مذکور داشت که حسب الأمر
}{He made reply: As bidden} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
در عقبۀ وفا منتظر ماندم
}{I waited expectant upon the hill of faithfulness,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و رائحۀ وفا از اهل ارض نيافتم
}{yet inhaled not from them that dwell on earth the fragrance of
  fidelity.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و بعد آهنگ رجوع نمودم
}{Then summoned to return} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
ملحوظ افتاد که حمامات قدسی
}{I beheld, and lo! certain doves of holiness} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
چند در دست کلاب ارض

مبتلی شده اند
}{were sore tried within the claws of the dogs of earth.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{
در اين وقت حوريّۀ الهی
}{Thereupon the Maid of heaven} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
از قصر روحانی

بی ستر و حجاب دويد
}{hastened forth unveiled and resplendent from Her mystic mansion,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و سؤال از اسامی ايشان نمود
}{and asked of their names,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و جميع مذکور شد
}{and all were told} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
الّا اسمی از اسمآء
}{but one.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و چون اصرار رفت
}{And when urged,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
حرف اوّل اسم از لسان جاری شد
}{the first letter thereof was uttered,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
اهل غرفات از مکامن عزّ خود

بيرون دويدند
}{whereupon the dwellers of the celestial chambers rushed forth out of their
  habitation of glory.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{
و چون بحرف دوم رسيد
}{And whilst the second letter was pronounced} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
جميع بر تراب ريختند
}{they fell down, one and all, upon the dust.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
در آن وقت
}{At that moment} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
ندا از مکمن قرب رسيد
}{a voice was heard from the inmost shrine:} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
زياده بر اين جايز نه
}{``Thus far and no farther.''} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
انّا کنّا شهدآء علی ما فعلوا
}{Verily We bear witness to that which they have done} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و حينئذٍ کانوا يفعلون
}{and now are doing.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای فرزند کنيز من}{\heading{78.~O Son of My Handmaid!}{}} \\ \ayat{
از لسان رحمن

سلسبيل معانی بنوش
}{Quaff from the tongue of the merciful the stream of divine
  mystery,} \\ \ayat{
و از مشرق بيان

سبحان اشراق انوار شمس تبيان

من غير ستر و کتمان مشاهده نما
}{and behold from the dayspring of divine utterance the unveiled splendor of
  the daystar of wisdom.} \\ \ayat{
تخمهای حکمت لدنّيم را

در ارض طاهر قلب بيفشان
}{Sow the seeds of My divine wisdom in the pure soil of the heart,} \\ \ayat{
و بآب يقين آبش ده
}{and water them with the waters of certitude,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
تا سنبلات علم و حکمت من
}{that the hyacinths of knowledge and wisdom} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
سر سبز از بلده

طيّبه انبات نمايد
}{may spring up fresh and green from the holy city of the heart.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای پسر هوی}{\heading{79.~O Son of Desire!}{}} \\ \ayat{
تا کی در هوای نفسانی

طيران نمائی
}{How long wilt thou soar in the realms of desire?} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
پر عنايت فرمودم
}{Wings have I bestowed upon thee,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
تا در هوای قدس معانی پرواز کنی
}{that thou mayest fly to the realms of mystic holiness} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
نه در فضای وهم شيطانی
}{and not the regions of satanic fancy.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
شانه مرحمت فرمودم
}{The comb, too, have I given thee} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
تا گيسوی مشکينم شانه نمائی
}{that thou mayest dress My raven locks,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
نه گلويم بخراشی
}{and not lacerate My throat.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای بندگان من}{\heading{80.~O My Servants!}{}} \\ \ayat{
شما اشجار رضوان منيد بايد باثمار بديعه منيعه ظاهر شويد تا خود و ديگران از شما منتفع شوند
لذا بر کلّ لازم که بصنايع و اکتساب مشغول گردند
اينست اسباب غنا يا اولی الألباب و انّ الأمور معلّقة باسبابها و فضل اللّه يغنيکم بها
و اشجار بی ثمار لايق نار بوده و خواهد بود
}{
  Ye are the trees of My garden; ye must give forth goodly and wondrous
  fruits, that ye yourselves and others may profit therefrom. Thus it is
  incumbent on every one to engage in crafts and professions, for therein lies
  the secret of wealth, O men of understanding! For results depend upon means,
  and the grace of God shall be all-sufficient unto you. Trees that yield no
  fruit have been and will ever be for the fire.
}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای بنده من}{\heading{81.~O My Servant!}{}} \\ \ayat{
پست ترين ناس نفوسی هستند
}{The basest of men are they} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که بی ثمر در ارض ظاهرند
}{that yield no fruit on earth.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و فی الحقيقه از اموات محسوبند
}{Such men are verily counted as among the dead,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بلکه اموات از آن نفوس معطّله

مهمله ارجح عند اللّه مذکور
}{nay better are the dead in the sight of God than those idle and worthless
  souls.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{ای بنده من}{\heading{82.~O My Servant!}{}} \\ \ayat{
بهترين ناس آنانند
}{The best of men are they} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که باقتراف تحصيل کنند
}{that earn a livelihood by their calling} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و صرف خود و ذوی القربی نمايند
}{and spend upon themselves and upon their kindred} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
حبّاً للّه ربّ العالمين
}{for the love of God, the Lord of all worlds.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{
عروسِ معانیِ بديعه
}{The mystic and wondrous Bride,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که ورای پرده‌های بيان

مستور و پنهان بود
}{hidden ere this beneath the veiling of utterance,} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
بعنايت الهی و الطاف ربّانی

چون شعاع منير جمال دوست

ظاهر و هويدا شد
}{hath now, by the grace of God and His divine favor, been made manifest
  even as the resplendent light shed by the beauty of the Beloved.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
شهادت ميدهم ای دوستان
}{I bear witness, O friends!} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
که نعمت تمام

و حجّت کامل

و برهان ظاهر

و دليل ثابت آمد
}{that the favor is complete, the argument fulfilled, the proof manifest
  and the evidence established.} \\ \ayat{
ديگر تا همّت شما

از مراتب انقطاع

چه ظاهر نمايد
}{Let it now be seen what your endeavors in the path of detachment will
  reveal.}
\end{word}

\pagebreak

\begin{word}
\ayat{
کذلک تمّت النّعمة عليکم

و علی من فی السّموات و الأرضين
}{In this wise hath the divine favor been fully vouchsafed unto you and
  unto them that are in heaven and on earth.} \vspace{-1ex}\\ \ayat{
و الحمد للّه ربّ العالمين
}{All praise to God, the Lord of all Worlds.}
\end{word}

\end{document}
